3％ 具體寫下目標的學生，比沒寫下目標的人 收入平均高 10 倍！

3％ 具體寫下目標的學生，比沒寫下目標的人
收入平均高 10 倍！

用筆記本「醒著做夢」－－蔡格尼效應
念念不忘，必有迴響。 －－李叔同《晚晴集》

「老師，十年前你上課時，你老說想重新寫作，想參加文學獎，想出書，我以為你在講天方月譚，但想不到現在都實現了。老師，你的「想」，到你的「做」，怎麼那麼快？」現在已在台北當小主管的學生，餐聚時，突然提出心中的疑惑。

「因為我都用筆記本『醒著做夢』？」

「『醒著做夢』？老師，我聽不懂耶！」

「夢想很抽象，夢想是缺乏過程的千頭萬緒，你一定要寫下來，每天做，每天修正。」我從背包拿出筆記本：「我都寫在上面，你看，每天十幾項，做了就劃掉，就這樣，過去十年寫下的夢，幾乎全部實現了。你知道嗎？哈佛大學在1979年，曾經對它的商學院MBA學生做了一個調查，結果發現那群 3％ 具體寫下目標的學生，後來的收入比沒目標也沒寫下來的人，平均高 10 倍。我有20年寫不出東西，這7年卻可以一個月寫四篇專欄，一學期編一本校刊、一年出一本書，就是靠在這本筆記本寫下目標，這是『醒著做夢』！」

「老師，萬一寫下的沒做完，越積越多怎麼辦？」

「呵呵，我會在未完成項上打星星，然後發揮『蔡格尼效應』（Zeigarnik effect），每天想著如何擠出時間完成。」

「甚麼是『蔡格尼效應』？」

「蔡格尼(Bluma Wulfovna Zeigarnik) (1901 − 1988)，是蘇聯的心理學家，她曾做過一個實驗：她請AB兩組受試者，做相同的數學題，她讓A組順利做完，但B組做到一半，就突然喊停。事後蔡格尼再請AB兩組回憶題目，結果竟然未做完的B組記得較清楚。蔡格尼發現未達成的目標，會一直盤旋在人的心中，甚至會讓人焦慮。」

「呵呵，沒做完讓人焦慮，這是不好的影響啊！」

「不，適當的焦慮，對人反而是好的，就好像選手太緊張，或完全不緊張，一定表現不好；一樣的道理，太焦慮，或完全不焦慮，都會影響工作。適當的焦慮會提醒我，小事要馬上完成，例如我一天要聯絡十幾個人，我絕對不拖延，一有零碎時間，馬上拿出筆記簿，聯絡一個就槓掉一項，即知即行，很過癮的。而一直沒做完的大事，像是規劃一個營隊、或寫一本書，就要每天做一點，才可能準時完成。」

「老師不是常出差度假嗎？難道連休息時間也工作？」

「沒錯，我出差度假時，也帶著筆記本工作。像《有種請坐第一排》這本書，有五分之一是我訪問英國時寫完的。事實上，在這個世紀，對還在衝事業的人而言，沒有絕對的工作，也沒有絕對的休息。

像英國、法國人，每天工作再累，下午一定會出來喝杯咖啡休息；現在的CEO，例如比爾•蓋茲，度假時也要處理公事。像統一超商前總經理徐重仁，他是筆記不離身，台積電董事長張忠謀也是隨身會攜帶一本記事簿，他們不僅依賴筆記本做事，一聽到好的觀念，也會馬上記下來。」

「老師，很多人也記筆記，為何效果不大呢？」

「其實做事就三個步驟：企畫、執行、考核，如果一個人筆記本記了，卻沒有『念念不忘』拿出來考核的習慣，他最後當然會一事無成。」

「呵呵，老師說的，很像是電影《一代宗師》裡的台詞『念念不忘，必有迴響』。」

「其實這句話是弘一大師李叔同在《晚晴集》中寫下的話，意思是說，世界是一個回音谷，你對它大聲喊，山谷就會回應你。」

「老師，我懂了，我以後也要養成記筆記的習慣，讓筆記成為我夢想的回音谷，讓蔡格尼帶著我焦慮，哈哈哈。」

那天我忘了提醒學生，其實蔡格尼是提醒我們，用最小的焦慮，完成一輩子的夢想。只有醒著作夢，用雙眼看著自己一件件的夢想被實現出來，才能帶來一生的不焦慮！

朴世路

唔明，3%有寫目標比其他普通人收入高十倍，定係3%比其餘97%高十倍？

發現那群 3％ 具體寫下目標的學生

暫時幾WORK，寫左之後一日，即刻有工返

快到我都唔信